En la actualidad existe la necesidad en la industria de crear técnicas que permitan realizar pruebas de validación a los diferentes dispositivos que constituyen un sistema de control. Por este motivo, surge un método llamado $"$Hardware in the loop$"$ que consiste en una técnica donde a través de un controlador conectado a un sistema de pruebas se simulan casos de la realidad, con el fin de evaluar el desempeño del controlador. Disminuyendo de esta manera el costo y el tiempo que demanda realizar los distintos escenarios de pruebas en el sistema de interés; ya que el controlador está comprendido como un hardware físico y los ensayos se realizan sobre una simulación.

Los sistemas que utilizan el método $"$Hardware in the loop$"$ normalmente están integrados por un entorno de simulación y una unidad electrónica de control que representan al dispositivo que se encuentra bajo prueba, de este modo para la simulación se toma la planta siendo un dispositivo que puede ser autónomo como una computadora o como un dispositivo esclavo que puede ser un PLC, FPGA o DSP, entre otros, que está conectado a un sistema superior. La simulación del sistema puede tener opcionalmente un conjunto de actuadores y sensores necesarios para el sistema de control que servirán para facilitar el análisis. Para la unidad electrónica de control que representa el elemento de control del sistema a lazo cerrado, este recibe las salidas del modelo simulado.

Es importante destacar que para poder obtener resultados que aporten valor es necesario una alta calidad en el software de simulación. Este software debe combinarse con hardware que pueda permitir la inserción de fallas y la habilidad de probar escenarios reales.

En este trabajo se utilizará el método $"$Hardware in the loop$"$ con el objetivo de validar el desempeño de un sistema de segundo orden, con el interés de reforzar los conocimientos de las asignaturas de la unidad docente de control de la Escuela de Ingeniería Eléctrica de la Universidad Central de Venezuela.